source:  
https://ddnavi.com/interview/394240/a/  

更多信息：  
https://ddnavi.com/person/6316  
https://ddnavi.com/person_tag/北条司/  

（借助在线翻译：[Google Translate](https://translate.google.cn)，[DeepL Translate](https://www.deepl.com/translator) ）

**『シティーハンター』から『エンジェル・ハート』完結まで！ 冴羽獠が見守った32年間【インタビュー】**  
从《城市猎人》到《天使心》的结束! 冴羽獠相伴的32年【采访】  

2019/3/1

『シティーハンター』は1985年に連載が始まり、テレビアニメ化もされ、当時一世を風靡した作品だ。一旦は完結したものの、2001年からセルフリメイク作品の『エンジェル・ハート』が連載され、あの世界観が復活。冴羽獠がミドルエイジとして描かれ、ヒロインのを見守る父親目線になっていることが時代の移り変わりを感じさせ、新たなテーマを描きだした。  
《城市猎人》于1985年首次连载，并被制作成电视动画，当时风靡全球。这个连载曾经已经完结，但在2001年，连载的《天使心》重新恢复了这种世界观。冴羽獠被描绘成一个中年男子，作为父亲守护着女主角，给人一种时代变化的感觉，创造了一个新的主题。  

　この作品がついに完結！　32年にわたる連載を終え、いま作者は何を思うだろう？  
　这项工作终于完成了!经过32年的连载，作者现在有什么想法？  

![](img/DSC1283.jpg)  
北条司  ほうじょう・つかさ●1959年福岡県生まれ。79年に『週刊少年ジャンプ』の第18回手塚賞に準入選し、80年にデビュー。81年より『キャッツ♥アイ』を連載し、85年より『シティーハンター』を連載。両作ともにテレビアニメ化される大ヒット作となる。2001年より『エンジェル・ハート』を連載し、このほどついに完結。  
北条司  1959年生于福冈县。1979年入选《周刊少年Jump》第18届手冢奖，1980年出道。1981年连载《猫眼》，1985年连载《城市猎人》，这两部作品都成为大热作品，被制作成电视动画。2001年，他开始连载《天使心》，最近已经完成。   

　無類の女好きの自由人、だが、真の姿はスゴ腕のスイーパー（始末屋）。『シティーハンター』主人公・冴羽獠のこのギャップに痺れた人も多いはず。国民的ヒーローといっていい名キャラクターだ。  
　他是一个自由的灵魂，对女人有着无与伦比的爱，但在他的真实形态下，他是一个熟练的清道夫。许多人一定对《城市猎人》的主角冴羽獠的性格中的这种差距印象深刻。他是一个伟大的人物，是一个英雄。  

『シティーハンター』は、1985年に『週刊少年ジャンプ』で連載が始まった。1991年に一旦は完結したものの、2001年の『週刊コミックバンチ』創刊時にセルフリメイク作品『エンジェル・ハート』として復活。その後、同誌の休刊にともない、2010年からは『月刊コミックゼノン』に連載の場を移し、描き続けられた。  
《城市猎人》于1985年首次在《周刊少年Jump》上连载，虽然在1991年完成，但在2001年《周刊Comic Bunch》推出时，它又以自制的《天使心》的形式重现。随着该杂志的关闭，该系列于2010年转移到《月刊Comic Zenon》，并在那里继续画漫画。  

　この『エンジェル・ハート』が、ついに完結。この作品だけでも17年の長期連載になるが、『シティーハンター』から数えると32年という超長期連載である。人生の半分以上を費やした作品に対し、作者はいま何を思うだろう。  
　这部《天使心》终于完成了。仅这部作品就连载了17年，如果算上《城市猎人》，已经连载了32年。作者现在对他花了大半生时间的工作有什么看法？  

　連載を終えた直後の北条司先生の仕事場におじゃまし、冴羽獠と共に歩んだ32年間を振り返っていただいた。  
　在该系列结束后，我们立即在北条司先生的工作场所拜访了他，并请他回顾了他与冴羽獠一起度过的32年。  

　まずは稀代の名キャラクター・冴羽獠が誕生した経緯だ。そこで振り返っておきたいのが、1981年の連載デビュー作『キャッツ♥アイ』である。セクシーなレオタード姿に身を包んだ3姉妹の女怪盗を描き、出世作となった。  
　首先，让我们来看看首屈一指的著名人物冴羽獠是如何形成的。我想回顾一下他1981年的连载处女作《猫眼》。 它描绘了三个穿着性感紧身衣的女贼，这是他职业生涯的起点。  

「ジャンプ愛読者賞という読切作品のイベントがあったんです。編集担当（※現コアミックス代表の堀江信彦氏）と何を描こうかと相談して、『キャッツ♥アイ』のねずみを主人公にしようとなった。よく動くキャラなので、僕も担当も気に入っていたんですよね」  
"有一个活动叫JUMP最受读者欢迎奖。时任编辑（※现任Coamix代表堀江信彦）和我讨论画什么，我们决定用《猫眼》的老鼠作为主角。他是一个动感十足的人物，所以我喜欢他，编辑也喜欢他。"   

「ねずみ」こと神谷真人は、一見ちゃらんぽらんなスケベ男に見えて、実はスゴ腕の泥棒  
神谷真人，又名"老鼠"，看起来是个调皮、猥琐的家伙，但他实际上是一个非常熟练的小偷！他是一个非常聪明的小偷。  

というキャラクター。彼を主人公のモデルにした読切作品「シティーハンター ―ＸＹＺ―」が見事、愛読者賞の1位を獲得した。  
这个以他为主角的作品《城市猎人-XYZ》获得了最受读者欢迎奖一等奖。   

「ねずみが元なわけだから、読切のときの冴羽獠はかなりチャラいキャラだったんです。だけど、新連載に向けて準備をしていくうちに、もともとハードボイルド好きだった担当が、海外で銃の取材をするうちにハードボイルド頭になっちゃった（笑）。それで強引にハードボイルド路線で行くことが決まったんです。だけど、僕はハードボイルドが大嫌いだったんですよ。自分の意向とはまったく違うかたちで始まったことが、連載初期の失敗でしたね。当時のハードボイルドというと、ストイックな自己陶酔型の主人公が、一人語りをするといったものが多かった。それを女ったらしのハチャメチャな主人公にして、ハードボイルドをおちょくってやろうと思って描くようにしたんですね（笑）  
"原来的故事是以"老鼠"为基础的，所以冴羽獠是一个相当有情调的角色。但在我们准备新系列的时候，去海外取材枪械的负责人(他一直是个硬汉粉丝），变得很顽固（笑）。所以决定走硬汉的路线。但我讨厌硬汉的故事。在这个连载的早期，它是一个失败的作品，因为它的开始方式与我的意图完全不同。在那些日子里，硬汉故事通常是关于一个坚忍不拔、自我陶醉的主角来讲述自己的故事。因此，我把主人公塑造成一个好色之徒和一个疯子，并开始画他来嘲笑硬汉类型的作品（笑）。  

![](img/ryoxnezumi.jpg)  
獠（左）の原点となった『キャッツ♥アイ』のねずみ（右）は、お調子者のスケベ男。二人とも胸よりお尻好き!?  
獠（左）的原型--《猫眼》中的ねずみ（右）--是一个乖巧、猥琐的家伙。他们都喜欢臀部而不是胸部!    

　獠のパートナー・香は、読切作品のときは「助手の女の子」という程度の設定だったそうだ。  
　獠的搭档香，只是在最初时被设定为"女助手"。  

「連載が決まってから、獠のパートナーだった元刑事の兄貴（槇村）がいたという設定を考えたんです。最初から香を登場させて、後からパートナーになった経緯を描いていくつもりだったんだけど、ハードボイルド頭の担当が、最初からきっちり描いてほしいと言いだした。だから最初から殺される予定で槇村を登場させたんですよね。僕はきっちり経緯を描くというパターンが嫌いなので、実はこれもあまり本意じゃなかった（笑）」  
决定连载后，我想了一个设定，之前有个侦探（槇村）是獠的搭档。我本来打算让香从一开始就出现，以后再描述她是如何成为合伙人的，但顽固的负责人坚持要我把他完全从头画起。所以我让槇村出现是为了从一开始就被干掉。 我不喜欢把故事画得很详细的模式，所以这也不是我的本意（笑）。   

　思いつきのように始まったこの設定が、あとあと「パートナー」という作品全体のキーワードになっていく。獠が唯一「もっこり」しないのがパートナーの香なのだが、彼女がボーイッシュだからというより、元相棒の槇村の忘れ形見として、兄と妹のような関係性が自然とできていたのだ。  
　起初是一个偶然的想法，后来成为整部作品的关键："搭档"。獠唯一没有"勃起"的人是他的搭档香，但这并不因为她像男孩，而因为她是獠的前搭档槇村的遗孤，他们有一种天然的兄妹关系。    


**満足できないからこそ描き続けられたのかもしれない**  
也许是因为我不满意，所以我一直在画    

『シティーハンター』の代名詞といえば新宿である。高層ビル街と世界有数の歓楽街が隣り合わせ、スイーパーという裏稼業の拠点として、これほど相応しい街もないだろう。冴羽獠を32年にわたって描き続けることは、新宿を描き続けることでもある。新宿という街にどんな思いがあるだろう？  
新宿是“城市猎人”的代名词。摩天大楼并肩而立于世界上最伟大的娱乐区之一，没有其他城市更适合作清道夫的大本营了。连续画冴羽獠32年，就是连续画新宿。你对新宿有什么感觉？   

「最初は新宿といえば全国の人が知っているだろう、くらいの考えでした。当初は連載がとにかく忙しくて、新宿を取材することがほとんどできなかった。『何があるの？』と担当に聞いて、同伴スナックを描いたりしましたけど、僕自身は行ったこともない（笑）。だから”架空の新宿”という感覚で描いていたわけです。ニューヨークの写真を見ながらスラム街みたいに描いたりしていて、実は新宿らしくない（笑）。マンガなのに現実に即してきっちり描くのもどうなんだろう？という気持ちがあって、ファンタジーとしての新宿を描いているつもりだったんです。逆に『エンジェル・ハート』はファンタジー色が強い設定なので、新宿をきっちり描くようにしましたね」  
起初，我只是想，全日本的人都会知道新宿。一开始，我忙于这个连载工作，几乎没有机会到新宿取材。我问我的编辑"那里有什么？" 。我和他一起画了一些零食，但我自己都没有去过那里（笑）。这就是为什么我把它画成了一个虚构的新宿。我看了纽约的照片，把它画成了贫民窟，所以它看起来并不像新宿（笑）。我想知道在现实的基础上画漫画是否可行。所以我认为我把新宿画成了一个幻想的城市。另一方面，《天使心》有强烈的幻想色彩，所以我试图以一种非常精确的方式画新宿。   

　ちなみに獠の異名は「新宿の種馬」。『シティーハンター』のもう一つの代名詞が「もっこり」だろう。ハードボイルド路線で始まりながら、獠の「もっこり」描写が増えるにつれ、『シティーハンター』はギャグ路線になっていった。人気に火がついたのもこの頃。  
　顺便说一下，獠的绰号是"新宿种马"。《城市猎人》的另一个代名词是"勃起"。它一开始是一个硬汉系列，但随着獠的"勃起"越来越多，"城市猎人"变得更像一个插科打诨的系列。正是在这个时候，该系列的人气开始上升。    

「最初にもっこりを使いだしたのは、徳弘正也さんの『シェイプアップ乱』でしょうね。担当がやれって言いだしたんですけど、最初はパクリみたいでイヤだったんです。だけど、やると決まったからには、やりきるしかない。途中からは完全にギャグマンガのつもりで描いてましたね。だいたい6話で1エピソードなんですけど、5話までほぼギャグで、6話で銃撃シーンがあって、またギャグで締めくくるみたいな（笑）」  
 “我认为最早使用木棰的是徳弘正也的《シェイプアップ乱》。我的负责人希望我这样做，但起初我并不喜欢，因为这似乎是一个克隆。但既然我已经决定这样做，我别无选择，只能去做。从作品的中间开始，我完全把它当作插科打诨的漫画来画。通常一卷有六话，但在第五话之前主要都是插科打诨，然后第六话有一个拍摄场景，最后又是插科打诨（笑）”   

　この頃の『シティーハンター』を読むと、底抜けの明るさを感じる。20代の勢いで、ノリに乗って描いているという印象だ。  
　在这个时候读《城市猎人》，你会感觉到漫画家正以他20多岁的活力在画画。  

「楽しんで描いているように見えるかもしれないけど、そもそも作品作りって楽しくないものですよ。ふざけた話であろうとシリアスな話であろうと、最初にきっちりネームを考えて、その通りに描くという作業工程は同じです。ふざけたギャグシーンを何時間も座り込んで考えているわけですから、楽しいというものでもない。楽しいときがあるとしたら、こうすればいいんだ！というアイデアが思いついた瞬間だけでしょうね」  
“看起来我画得很开心。但首先，创作一部漫画作品并不有趣。不管是笑话还是严肃的故事，首先想出一个名字，然后再画出来，这个过程是一样的。我坐在那里，连续几个小时都在想开玩笑的插科打诨的场景，所以这并不完全是乐趣。我唯一有乐趣的时候就是我有了这样的想法、做这样的事情的时候! 我想是这样。”  

　都会的なタッチでギャグを描くのが『シティーハンター』の持ち味。マンガ界きっての洗練された絵の印象があるのだが、本人は「自分の絵を上手いと思ったことは一度もない」というから驚く。作画面における苦心を聞いた。  
 《城市猎人》的特点是画出带有都市色彩的插科打诨。给人的印象是，他是漫画界最资深的漫画家之一，但他惊讶地表示，他从来没有认为自己的画是好的。我们问他在绘画方面的痛苦。  

「すべてが苦労ですよ（笑）。自分としては常に納得できる絵を描きたいと思っているんだけど、振り返ると納得できたことが一度もない。腹が立つくらい自分は下手だと思っていて、進歩も遅いし、いまだに自分の絵が確立できたとも思えない。なんとか気に入った絵を描こうとしてここまで来ましたけど、逆にいうと、満足できないからこそ描き続けているのかもしれない。原動力が何かというと、僕の場合、それでしょうね。もし本当に納得できる絵が描けたら、もう描かないですよ。だって描く理由がないですから（笑）  
“一切都很艰难（笑）。我总是想画出我满意的画，但当我回头看时，我从未对任何一幅画感到满意。我觉得我做得太差了，以至于让我很生气，而且我的进步很慢，我仍然不认为我已经建立了自己的风格。我走到今天，就是想画我喜欢的画，但换个说法，也许正是因为我不满意，所以我才一直在画。就我而言，这可能是我的动力所在。如果我能够画出一幅真正让我满意的画，我就不会再画了。因为没有理由去画它（笑）。“  

![](img/cityhunter_11.jpg)  
相棒だった槇村の忘れ形見として、獠は香を妹のように大事にしている。いつしかそれが愛に変わっていく。  
作为他的搭档槇村的遗孤，獠像关心妹妹一样关心她。这在某些时候变成了爱情。  

-----------------------------------------------

**冴羽獠は自ら、恋愛を封印している  
くっつきそうでくっつかない微妙な距離感を描いていたわけです**  
冴羽獠将自己与爱情隔绝。我试图描绘出两者之间的微妙距离。  

　冴羽獠がこれだけ多くのファンの心をつかんだのも、なんてアホなんだ……と笑ってしまうくらいの人間臭さにあったと思う。完璧なまでに強くてかっこいいヒーローは近寄りがたいものだが、獠の場合、同じ男子としてスケベ心がよくわかるというか、親近感がわいてくる。そして、パートナーの香による制裁の一撃！というお馴染みのギャグ。こうした他愛もないやりとりこそが『シティーハンター』の醍醐味だった。本当にその世界にキャラが息づいているように感じられてくるのだ。  
　我认为冴羽獠之所以赢得这么多粉丝的心，是因为他的人性，这让我觉得他蠢得好笑......很难接近一个完全强壮和冷静的英雄，但对于獠，作为一个男人，我可以理解他猥琐的想法，并让人觉得真实。随之而来的就是他的搭档香的暴击！这是一个熟悉的插曲。这种随意的互动是"城市猎人"中最好的情节。它让你感觉到人物仿佛真的生活在这个世界上。  

「設定をある程度描いていくうちに、キャラが勝手に動くようになって、収拾がつかなくて困るくらいでした（笑）。それも年がら年中、考えているからでしょうね。こういう場面で獠だったらこうする、香だったらこうするだろうって、つい考えてしまう。連載中はずっと頭から離れないですよね」  
“当我把人物设定设计到一定程度的时候，人物就开始自己发展，而且(我)很难掌控他们（笑）。我想那是因为我一直在思考这个问题。我会想，在这样的情况下獠会怎么做，或者在这样的情况下香会怎么做。在整个连载中，我都一直在这么想。”  

　こうなってくると、もはや想像世界に生きる一人の人格である。女の尻を追いかけ回しながら、いざ恋愛に発展しそうになると獠はいつも途端に身を引いてしまう。それも獠なりの考えがあってのことのように思えてくるのだ。  
当这种情况发生时，他不再是生活在虚拟世界中的人物。在追着女人的屁股跑时，獠总是在即将发展成恋爱关系时立即打退堂鼓。似乎獠有自己的想法。   

「獠が女好きなことはたしかなんだけど、タガを外すことが役に立つと途中で気づいたんじゃないですか。獠にボディガードを依頼した女性からすると、殺人犯に狙われる恐怖よりも、獠みたいなおちゃらけたスケベに狙われているほうがまだマシですよね（笑）。依頼人の意識がそっちに向けば、パニックにならずに済むし、多少は気持ちも安らぐかもしれない。だけど、事件の吊り橋効果でヒロインが獠に恋をしてしまう。でも、獠は恋をしたくないんです。女性に迫ることで自分の欲求はある程度、満足できているし、そうすることで自分のことを好きにならないだろうと計算しているように思いますね」  
“的确，獠喜欢女人，但我想他一路走来意识到，去掉这个标签会很有用。从那个请獠做保镖的女人的角度来看，被獠这样的呆头呆脑的臭小子盯上，还是比担心被杀人犯盯上要好（笑）。如果客户的注意力转向那边，他们就不会惊慌失措，可能会感觉更舒服一点。但这种事的吊桥效应会使女主角爱上獠。但獠并不想谈恋爱。他通过纠缠这个女子，在一定程度上满足了自己的需求，我认为他在盘算，这样做，她就不会爱上他了。”   

　なぜ恋をしたくないのか。一見、おちゃらけキャラのようでいて、実は彼ほど孤独な人間もいない。孤児として内戦の地で育ち、自分の本当の名前も、自分が何歳なのかも知らない。国籍がないため制度上の結婚もできない。だからといって、孤独な心の内を人に語らないのが獠という男だ。  
　为什么他不想谈恋爱？ 乍一看，他似乎是傻，但事实上，没有人像他那样孤独。作为一个孤儿，他在战争中成为孤儿、不知道自己的真实姓名、也不知道自己的年龄。由于他没有国籍，所以不能结婚。但这并不意味着他不能告诉人们他内心的孤独。   

「獠というキャラクターは矛盾しているんですよね。ずっと女性から隔絶された内戦の地で生きてきたのが、いきなり都会に出てきて、女の子がいっぱいだってなってタガが外れたんでしょう。だけど、自分はスイーパーという裏稼業しかできないわけだから、一人の女性を幸せにすることはできないとわかっている。女好きだから遊ぶことは遊ぶんだけど、彼自身は一生恋愛を封印していこうと思っているわけです」  
“獠的性格是矛盾的。他一直生活在战争里、与女性隔绝，然后突然来到城市，有这么多女孩，他就失去了控制。但他知道他不能让一个女人幸福，因为他能做的只是在幕后做一个清道夫。他喜欢女人，所以和她们调情，但他自己却决心不让爱情进入生活。”    

　そんな獠の気持ちが揺れ動くのが、パートナーの香との関係だ。長年連れ添った夫婦のように、今さら色恋という感じでもない二人だが、随所でお互いに好き同士であることが描かれる。二人の不器用さが実にじれったい。  
　正是与搭档香的关系，使獠的感情动摇。就像一对在一起多年的夫妻，两人目前似乎并不相爱，但在不同的时间点上，他们都表现出喜欢对方。他们之间的尴尬关系真的很吸引人。  

「男と女がひとつ屋根の下にいて、何も起きないわけはないじゃないですか。二人ともいい男といい女なわけだから、惹かれあうことは避けようがない。だけど、くっついてしまうと、そこで話が終わってしまうので、くっつきそうでくっつかない微妙な距離感を描いていたわけです︒変装した香と獠がデートをするエピソードを描きましたけど、あれは封印していた自分の気持ちに獠が気づくという回なんですよね。槇村の忘れ形見として大事にしているけど、妹みたいなものだと思っていたのが、実は違ったじゃんっていう（笑）」  
”一个男人和一个女人在同一个屋檐下，怎么可能什么都不发生？ 他们都是正常的男人和正常的女人，所以他们没有办法避免被对方吸引。如果这样，故事就要结束了。所以我画出了一种微妙的距离感，若近若离。我画了一话，让獠和香化妆后约会，但这是我认可的。那时獠注意到他自己感受了，把她当作槇村的遗物来珍惜，但我认为她就像一个妹妹，但实际上却不一样（笑）“  


![](img/cityhunter_c.jpg)  
男勝りとして描かれる香だけど、実際はかなりの美女。こんな子がそばにいて、好きにならないわけがない!?  
香被描绘成一个女汉子，但实际上它是一个非常美丽的女人。我怎会不喜欢这种女子在我身边！？
   
------
![](img/angelheart2nd_c.jpg)  


**突然の連載終了と『エンジェル・ハート』誕生**  
连载突然结束和《天使心》的诞生  
  
　物語終盤でようやく獠と香の気持ちが重なりあう。獠が育ての親との因縁に決着をつける「海原編」で、獠と香のガラス越しのキスシーンが描かれ、本当の意味で二人が男女のパートナーになったことが示されたのだ。  
　在故事的最后，獠和香的感情终于走到了一起。 在《海原篇》中，獠与养父决斗，描写了獠和香隔着玻璃接吻的场景，表明两人已经真正成为恋人。  

「初期のハードボイルド路線の遺産として、南米の麻薬組織の話があったんですけど、途中でギャグ路線に突入して、ほったらかしてあったんです。担当はとっくに忘れているんだけど、僕としては、完結までに絶対に整理しておかなくちゃいけないと思っていました。獠の育ての親の海原が、麻薬組織の首領になっている話にしてケリをつけたわけだけど、あのエピソードを描き上げたことで、自分としては、ついに終わったと（笑）。あのエピソードは、そろそろ終わりたいという編集部への意思表示でもあったんですよね」  
"作为我早期硬汉故事的遗留问题，有一个关于南美贩毒集团的故事，但故事进行到一半时，就进入了插科打诨的环节，没有被人发现。编辑早就忘了这件事，但我必须在完结前把它理顺。所以我以獠的成长故事为结尾，海原成为一个毒品团伙的头目，通过完成这一话，对我来说，它终于结束了（笑）。那一话也是我告诉编辑部的方式，我想尽快结束这个故事。"    

　1エピソード完結型の『シティーハンター』は、続けようと思えばいくらでも続けられるスタイルだ。なぜ終わりに向けて物語を進展させようと考えたのだろう？  
　《城市猎人》是一个一集完整的故事，这种风格可以随心所欲地继续下去。为什么决定将故事发展到最后？  

「どこか開き直っていたんでしょうね。連載が始まる少し前に子どもが生まれたんですけど、それもあって連載当初は何がなんでも終わりたくないと思っていました。ここで失敗したらマンガ家として先がないんじゃないかという不安にかられていて、妙なジンクスを作りだしては、これで連載が延びるはずだと思い込むようにしていたんです。あるとき、自分で自分を縛っていることのバカバカしさにようやく気がついた（笑）。それから、やるだけやってやろうという気持ちに変わって、ストーリーが進展しだしたんです」  
“我想我是有点认命了。在这个连载开始之前，我有了一个孩子，正因为如此，在这个连载的开始，我无论如何不希望它结束。我担心如果这个连载失败了，我作为一个漫画家就没有前途了，所以我开始编造奇怪的故事，我想这可以延长这个连载。有一天，我终于意识到，我很束缚自己（笑）。然后，我改变了主意尽我所能，故事开始发展。”   

　しかし、何事もなかったようにその後しばらくは連載が続いた。ところが、唐突に編集部から連載終了を告げられたという。  
 但是，好像什么都没发生，连载持续了一段时间。但是，据说编辑部突然要结束连载。   

「聞かされたのが、残り4週だったんです。大慌てで無理やり終わらせたような感じでしたね。ちゃんとしたエンディングを迎えられなかった憤りもあって、いずれ続編を描くだろうと思っていましたが、そのときは特に具体的なイメージがあるわけではなかった」  
"我被告知连载四个星期后结束。就像我们很着急地被迫结束一样。人们对我们没有得到一个合适的结局有些不满，我想我最终会画一个续集，但当时我心中还不知道该画成什么样。"  

　こうして1991年に『シティーハンター』は一旦完結。その後、1993年から『週刊少年ジャンプ』で『こもれ陽の下で…』を連載し、1996年からは青年誌に活躍の場を移し、男女逆転家族を描いた『ファミリー・コンポ』を連載。この作品の連載前に、堀江信彦氏と『シティーハンター』の続編について話し合ったという。  
 就这样，“城市猎人”于1991年完结。此后，从1993年开始，他在《周刊少年Jump》中连载了《阳光少女》；从1996年开始，他改到了一家青年杂志，并连载了《非常家庭》，该小说描绘了一个性别颠倒的家庭。在连载这部作品之前，他曾与堀江信彦讨论过《City Hunter》的续集。   

「もし描くとしたら、獠と香の子どもを主人公にしようという話で決まったんだけど、考え込んでしまいましたね……。この4、5年を振り返ってみると、ヒット作がない。ここでまた『シティーハンター』に戻ることが自分でも納得できなかったんです。それで『ファミリー・コンポ』を描くことにしたんですけど、これが思いのほかウケて、そうこうするうちに、堀江が独立してコアミックスを設立するという話になって、じゃあ手伝おうかということで『シティーハンター』の続編の話が再び持ち上がってきたわけです」  
"我们决定，如果要画(City Hunter的续集)，就把獠和香的孩子作为主角，但我考虑了一下......我回顾过去的四、五年，没有任何畅销的作品。我无法说服自己再去画"城市猎人"。这时我决定画《非常家庭》，它出乎意料地受欢迎。同时，堀江独自成立了Coamix，我想我要帮助他，这导致再次提起了"城市猎人"的续集。  


**セルフリメイクとして生まれた香の心臓（ハート）をもつニューヒロイン**  
以自我重制而诞生新的女主角，有一颗香的心脏。  

![](img/angelheart1st.jpg)  
香瑩に移植された心臓が意思を持ち、たびたび香との対話シーンが描かれる。香は香瑩のなかで生きているのだ。  
移植到香莹的心脏有感应，经常画有与香的对话场面。香活在香莹体内。  

　それにしても『エンジェル・ハート』の展開には心底驚かされた。獠との結婚を間近にひかえていた香が、交通事故で亡くなってしまうのだ。そして、香の心臓が移植されたのが、台湾マフィアに殺人のエキスパートとして育てられた主人公の香シャンイン瑩なのである。  
　我对《天使心》中的事件转折真的感到惊讶。香即将与獠结婚时，死于一场车祸。她的心脏被移植到了主角香莹身上。香莹是被台湾黑社会培养成的一个杀手。   

　香の死は本当に悲しい出来事だけれど、物語的には香は生き続ける。どういうことかというと、心臓に宿った香の記憶が、絶望していた香瑩の心を母のように包み込んでいくのだ。そして獠は、香の分身として香瑩を受け入れる。新たなシティハンターの誕生だ。  
 香的死非常可悲，但在故事中，香还在。香的记忆像母亲一样包裹着香莹绝望的心。獠接受香莹作为香的另一种自我。一个新的城市猎人诞生了。   

「獠と香の子どもを主人公にすることは決まっていたわけですけど、直接的に子どもにしてしまうと、香が二人いるみたいになってマズイと思ったんです。香と完全に違うキャラクターにしたかったというわけではなく、むしろ香を主人公にして描きたかった。どうしようかと考えているうちに、たまたまそのとき考えていたタクシードライバーの話が結びついたんです。事故死した妻の心臓が女の子に移植されて、血のつながりのない親子になるという話だったんですけど、この設定が一気につながって、これは絶対に面白い話ができるはずだと思いましたね」  
“决定将獠和香的孩子作为主角，但是如果直接让她成为他们的孩子，就会有两个香，我觉得这不好。这并不是说我想让她成为一个与香完全不同的角色，而是我想把她作为主角。当考虑如何做时，我碰巧把它与当时正在考虑的一个关于出租车司机的故事联系起来。一个死于事故的妻子的心脏被移植到的一个女孩身上，他们成为没有任何血缘关系的父女。我认为这种设置将联系起来，绝对是一个有趣的故事。”   

　殺し屋として育てられた香瑩は、ごく普通の生活というものを知らない。10代半ばの少女だが、ある意味、子どものように無垢なのだ。そんな彼女が、獠との交流を通して少ずつ人間性を取り戻していく。その一方で、最愛のパートナーを失った獠が、いつしか父の目線になっていく姿も印象的だ。  
作为一名杀手被养大，香莹不知道正常的生活是什么。从某种意义上说，她是一个十几岁的女孩，像一个孩子一样纯真。这样的女孩通过与獠的互动逐渐恢复了她的人性。另一方面，失去亲爱的伴侣的獠最终成为她父亲，也令人印象深刻。   

「本来は違う性格なんだけど、香の記憶に左右されることで、眠っていた香瑩の人間性が引き出される。やがて二人の性格が融合して新しい性格になっていく姿を描いていこうと考えていました。獠が父親目線になっているのは、単純に自分が親の目線になっているからでしょうね（笑）。当時、ちょうど娘が香瑩と同じくらいの年頃で、積極的に自分の思いを描くつもりもないんだけど、自然と雰囲気に出てしまったのかもしれない。香瑩の成長を描くつもりだったのが、いつのまにか獠の成長を描いていた気がしますね。それだけこいつはキャラが強い（笑）」  
“本来是一种不同的人格，但由于受到香的影响，香莹沉睡的人性开始展现出来。我在想，要描写他们的个性最终如何融合成一种新的个性。我想，獠之所以从父亲的角度看问题，只是因为我从父母的角度看问题（笑）。当时，我的女儿和香莹不多大。我并不打算主动描绘自己的想法，但也许这只是在气氛中自然流露出来。我是想描写香莹的成长，但不知不觉中，描写的是獠的成长。这就是这家伙的性格有多强（笑）。“  

　10年の時を経て描かれた『エンジェル・ハート』は、現実の時間軸とシンクロしている。性欲の塊のようだったアラサーの獠が、哀愁漂うミドルエイジとして描かれているのだ。  
 10年后画的《天使心》与现实的时间线同步。看起来性欲旺盛的獠被描绘为一个忧郁的中年人。  

「10年近く空いてしまったので、そのままの調子で描くのは無理があると思いました。まったく歳をとってない獠が、ケータイを持って現れるのもおかしな話だしね（笑）。やはり時間経過を描かなくてはいけないと考えたわけですけど、かといって、あんまり歳をとらせすぎるとファンだった人が怒って読まなくなるかもしれない。連載中に獠の顔をちょっとずつ老けさせていって、40代の顔にしようという目論見だったんですけど、けっこう試行錯誤しましたね」  
"我已经有将近10年没有画这个了，所以不可能以同样的风格来画。我想，让一个完全没变老的獠拿着手机出现，会很奇怪（笑）。我想我必须表现出时间的流逝，但如果我把他写得太老，粉丝可能会生气并不再看了。我们的想法是让他看起来像40多岁的人，但这需要大量的试验和错误。"  

　ファルコンや野上冴子といった『シティーハンター』のレギュラーキャラに再び会えることもファンにはたまらない。しかし、ファルコンと結婚したはずの美樹の姿がなかったり、槇村の死因が異なるなど、微妙に設定に違いがある。これは厳密にいえば、完全な続編というわけでもないからだ。   
　粉丝们还兴奋地看到《城市猎人》中的常见角色，如海坊主和野上冴子再次出现。然而，在设定上有一些微妙的差异，例如，本应与海坊主结婚的美树没出现、槇村的死因也不同。这是因为，严格来说，它不是一部续集。  

「連載スタート時に出版社が『続編』と謳ってしまったものだから、話がややこしくなってしまったんですけど、『シティーハンター』とは設定が違う別の世界の話なんです。それを説明しようと思ってパラレルワールドという言葉を使ったら、ますます誤解を招いてしまって（笑）。要は作者自身によるセルフリメイクなんですよね」  
"当该连载开始时，出版商称其为"续集"，因此事情就变得麻烦了。这是一个关于不同世界的故事，其背景与《城市猎人》不同。当我用"平行世界"这个词来解释时，就变得更加具有误导性（笑）。 总之，这是作者本人的重新创作。"  

**死に立ち会うとその人がどう生きたかが分かる**  
当你目睹死亡时，你会看到这个人是如何生活的。  

『シティーハンター』が獠と香のパートナー関係を描いたのに対し、『エンジェル・ハート』では親と子の関係が描かれる。ただし、獠と香瑩は本来赤の他人だし、ファルコンがミキという少女の父親代わりになるなど、いずれも血のつながりのない疑似家族だ。しかし、それゆえに血のつながり以上に強固な心の絆を感じさせる。  
《城市猎人》描述了獠和香之间的搭档关系，而《天使心》则描述了父母和子女之间的关系。然而，獠和香莹基本上是陌生人，而海坊主成为一个叫未来的女孩的父亲，所以他们都是没有血缘关系的非原生家庭。然而，正因为如此，他们之间的纽带甚至比他们的血缘关系更牢固。   

「それが僕の根っこなのかもしれない。いろんなものに縛られずに自由に生きたいという気持ちがあるんですよね。好きだから結婚するのであって、社会制度があるから結婚するわけじゃないですよね。獠と香の結婚にしても、そもそも獠は国籍がないので制度上の結婚はできない。だけど、香とずっと一緒にいたいから結婚しようとする。たとえ本当の親子でも相容れない関係というのもあるわけだし、血のつながりというものにピンとこないところがあるんです」  
"也许这就是我(作品)的根源。我觉得我想自由地生活、不受很多东西的约束。你结婚是因为你爱某人，而不是因为有一个社会制度(要你结婚)。即使是獠和香的婚姻，因为獠没有国籍，所以在社会制度下他不能结婚；但他又想永远和香在一起，所以他结婚了。即使你真有一个父母或儿女，也有不相容的关系，不见得有血缘关系。"   

　32年にわたって描き続けることは、時代の変化もさることながら、作者自身の変化も大きかったと思う。『シティーハンター』の軽妙なテンポに比べると、『エンジェル・ハート』は人生の機微を感じさせるヒューマンドラマの色合いがいっそう濃くなっている。  
  我认为连续画漫画32年不仅是时代的变化，而且是作者本人的重大变化。与《城市猎人》的轻快节奏相比，《天使心》更像是一部展现人生微妙的人性剧。    

「やっぱり20代の頃と違って、オヤジが描くマンガなんですよ（笑）。この年になると、まわりの人の死に立ち会うことが増えてくる。究極的に人間の最後の姿は〝死〟じゃないですか。その瞬間に、その人がどう生きたかが浮かび上がる。この人の人生はどういうものだったんだろう？と考えることが、年齢を重ねるにつれて増えていったように思いますね」    
与我20多岁时不同的是，这是由一个老人画的漫画（笑）。在我这个年龄，我更有可能目睹我周围的人去世。归根结底，一个人最后的事就是死亡。在那一刻，那个人是如何生活的就成了焦点。这个人的生活是什么样的？我想随着我年龄的增长，我越来越多地考虑到这一点。    


**「俺が消えると思うなよ」と獠に言われてるような気がする（笑）**  
我觉得獠说：“别以为我会消失”（笑）   

　17年続いた『エンジェル・ハート』の完結にあたって、描いておきたかったこととは？  
  你想在连载了17年的《天使心》的结尾处画什么？    

「香瑩が李大人（※実の父）のことを本当はどう思っているのかは描いておきたかったですね。二人の関係性を描くことで、すべてが解決していくというイメージでした。だから、僕にとって実質的な最終回はあのエピソードなんです。だけど、そこで終わらせず、最後は派手に撃ちあうエピソードで締めくくることにしました。ケジメというのもおかしいですけど、最後にカメレオン（※敵役の準レギュラー）との決着をつけたかったというのもありましたね」   
"我想描写香莹对李大人（*她的亲生父亲）的真实感受。我认为通过展示他们的关系，一切都会得到解决。所以，对我来说，那一集实际上是最后一集。但我不想让它在那里结束，我想让他们以壮观地互相射击来结束。说这是一个结尾很奇怪，但我也想在最后解决变色龙（扮演反面人物的半正式演员）的事情。"     

　ファルコン曰く、「昔の獠に似ている」のが、愛情や信頼とは無縁のカメレオンだ。獠も香瑩も天涯孤独の身の上だったが、仲間との交流を通して人の心を取り戻していった。しかし、カメレオンは最後まで孤独なまま。香瑩とは対照的なキャラクターである。  
　海坊主说他"就像以前的獠"，是一条变色龙，与爱情和信任无缘。獠和香莹在这个世界上都是孤独的，但通过与朋友互动，他们重新恢复了自己的心灵。然而，变色龙直到最后仍然很孤独，他与香莹形成对比。    

「カメレオンは一番のライバルといえばライバル。最後にカメレオンが対決を挑んでくるというふうにして、香瑩とカメレオンを対比させたわけですが、もともとネームにはなかった見開きを付け足しているんですよね。一旦描き上げた後、直接的に二人を対比させた絵がほしくなったんです」  
"变色龙是他们最大的对手。最后，变色龙向她挑战，所以我把香莹和变色龙进行对比。我加了一页原来故事里没有的内容。完成这个故事后，我想有一张两人直接对比的图片。"  

　いよいよ本当に終わりかと思うと寂しくもある。現在の心境は？  
　我很难过地想，终于真的结束了。你目前的心理状态是什么？   

「物語は終わらないと話にならない、という気持ちもあって完結することにしたわけですけど、終わったことに対して今は何も考えられない。終わった気がしないというわけでもないですが、何の感情もわいてこないんです。僕が描かなくなったからといって、『オレが消えると思うなよ』と獠に言われているような気がする（笑）  
“我决定完成这个故事，是因为我觉得直到结束才是一个故事，但是现在我对此一无所知。不是说我不觉得它已经结束了，而是我没有任何感觉。我觉得獠在对我说："不要以为不画了，我就会消失"（笑）。  

　最後にファンへのメッセージをお願いしたところ、作者の言葉を押しのけて冴羽獠が登場！  
　最后，当被要求给粉丝们留言时，獠推开了作者的话，出现了!  

「　“長い間お付き合いありがとうございました。これにて冴羽獠は旅立ちます。これまで北条司という限られた才能の中でしか、オレの姿は見られなかったわけだけど、これからオレはあなたの心の中に行くよ。だけど、オレが行くのは女の中だけ。オヤジはお断りだね。”　冴羽獠はそう思っているような気がしますね（笑）」  
"'感谢你这么长时间的陪伴。小獠现在要出发了。到现在为止，你只能在才华有限的北条司的作品中看到我。但从现在开始，我将出现在你的心里。但，我只进入女性的内心，且拒绝老人。'我想这就是冴羽獠的想法（笑）"。   

![](img/DSC1275.jpg)  

取材・文＝大寺 明　写真＝干川 修
（C）北条司/NSP 1985　（C）北条司/NSP 2001　（C）北条司/NSP 2010





--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处


